摩門教稱獲准在中國建聖殿 專家質疑對美外交統戰

自習近平於2012年中共十八大上台後，北京對宗教的打壓不斷。美國摩門教總會第17任總會長尼爾森（Russell M. Nelson）近日宣佈，已獲准在上海修建中國第一座摩門教聖殿，並講述具體內容。美華裔牧師傅希秋指，摩門教在美外交界影響力很大，此舉恐是對美外交體系統戰。消息引起關注，北京承認第六大宗教？但中方至今沒有回應事件，但有民眾詢問上海民族宗教局，回覆是「屬美國單方面行為」。

據美國之音報道，尼爾森周日（5日）宣佈，耶穌基督後期聖徒教會（俗稱摩門教），計劃修建8座聖殿，其中一座將坐落在上海，成為中國首座摩門教聖殿。他並表示，摩門教在中國的法律地位不變，外籍和中國教徒仍會分開從事宗教活動，「我們尊重中國的法律法規，所以教會目前不會，也不打算向中國派傳教士」。報道指出，此前中國教徒均前往香港的聖殿進行宗教活動。但從2019年開始，香港聖殿關閉3年，進行修繕。

中方允許摩門教入華的消息，不見內媒報道。一個名叫「窗含西嶺雪8923」的微博裏有一條7日（周二）上海市民族宗教局關於網上諮詢摩門教在上海建聖殿的消息，獲回覆如下：1，根據中國相關法律法規規定，外國人不得在中國境內成立宗教組織，設立宗教活動場所。2，美國摩門教發佈在滬建立聖殿的信息，是美國單方面行為。據報，曾是心臟外科醫師的尼爾森，曾在中國生活一段時間，學習過普通話，被山東大學醫學院賦予榮譽教授的稱號，並於今年1月利用2架飛機送出醫療設備供上海兒童醫學中心防範武漢肺炎疫情。

然而摩門教中文網站則顯示，這座上海聖殿「僅限於持有效推薦書的耶穌基督後期聖徒教會之中國成員才被允許進入」，「使用此設施的最初階段，進入前需要預約。這個設施並非旅遊景點，即使是持有推薦書的教會成員遊客，也謝絕參觀」。
然而，中國目前承認的5大合法宗教分別是佛教、道教、伊斯蘭教、天主教、基督新教，並不包括摩門教。

華援助協會會長、華裔牧師傅希秋分析稱，摩門教此時被允許在上海建聖殿，是為了服從中國整體外交利益而做出的例外。傅說，摩門教在美國的外交界影響力很大，包括共和黨前總統候選人、現任猶他州參議員羅姆尼（Mitt Romney），美前駐華大使洪博培（Jon Huntsman)。「我認為這是（北京當局）利用宗教做外交統戰的一部分，不是實際意義上宗教政策的變動」。中國宗教問題專家、美國普度大學（Purdue University）社會學教授楊鳳崗則認為，摩門教若為了被中國政府接納，像梵蒂岡一樣與中國政府簽署協議，做出一系列的調整，那這可能又有另一層意思。
他表示，「摩門教在這個時候被接納，他們做了哪些許諾，將會在哪些方面配合中國政府做事情，包括在全球一些輿論的影響，我們都有待觀察」；「如果一個一個宗教得到批准的話，實際上保持了不平等，這個其實是不利於健康的發展」。

美國之音中央社/微博

作為一反共極黃摩門教徒，希望大家明白摩門教聖殿為嘅係當地聖徒嘅福祉，同政權無關。
我都好憎中共，但憎恨中共係一回事，中國聖徒都需要聖殿祝福。
有咩唔明或誤解，我願意喺到為大家解答，歡迎起底確認我身份。

利申：返咗近30年嘅摩門教徒，喺連登開過你問我答